\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{pdfborder={0 0 0 0}}
\author{Alexandra Moraga Pizarro (6129544)
      \\Tamara Ockhuijsen (6060374)
      \\Fredo Tan (6132421)}
\title{Compilerbouw
     \\Peephole optimizer}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt plus 2pt minus 1pt}
\frenchspacing
\sloppy
\begin{document}
\maketitle
\newpage

\section{Inleiding}
Dit verslag beschrijft de uitwerking van de praktische opdracht voor het vak 
Compilerbouw, gegeven aan de Universiteit van Amsterdam in het jaar 2011/2012. 
Voor deze opdracht is een peephole optimizer voor SimpleScalar DLX assembly 
code ontwikkeld. Er zijn verschillende benchmark programma's in de taal C 
meegegeven. Een gcc cross compiler kan deze C-code compileren in assembly code 
die dient als invoer voor de peephole optimizer. Deze leest de assembly code 
en genereert nieuwe assembly code waarin overbodige instructies zijn 
verwijderd. De functionaliteit blijft hetzelfde als die van de originele 
assembly code, maar het programma werkt wel sneller.

\section{Implementatie}
De code kan gerund worden op de volgende manier: 
\verb'python main.py benchmarks/assemblyfile.s'

De PLY package is gebruikt voor het parsen van assembly code. Dit is een 
ingebouwde implementatie van lex en yacc voor Python.

De implementatie is onderverdeeld in het parsen met lex en yacc en de 
optimalisatie.
\subsection{Lex en yacc}
Door gebruik te maken van de PLY (Python Lex-Yacc) package was het mogelijk om 
een parser voor SimpleScalar assembly code te schrijven.

PLY bestaat uit twee afzonderlijke modules: lex.py en yacc.py, die beide te 
vinden zijn in een pakket met de naam python-ply. De lex.py module wordt 
gebruikt om invoertekst op te breken in gedefinieerde tokens door middel
van een verzameling van reguliere expressieregels. yacc.py wordt gebruikt om de 
syntaxis te herkennen die is opgegeven in de vorm van een context vrije 
grammatica. yacc.py maakt gebruik van LR parsing en genereert de parsing 
tabellen met behulp van de LALR (1) tabelgenerator algoritme.

De twee tools zijn bedoeld om met elkaar te werken. Concreet zorgt lex.py voor 
een externe interface in de vorm van een \verb'token()' functie die de volgende
geldige token van de invoer retourneert. yacc.py haalt hier herhaaldelijk 
tokens vandaan en roept grammaticaregels op.

De lex en yacc implementaties zijn te vinden in \verb'parse_lex.py' en 
\verb'parse_yacc.py'

\subsection{Optimalisatie}
In \verb'block_optimize.py' wordt er gezocht naar basic blocks door middel van
een expressielijst, hier worden vervolgens de hoofdexpressies uitgekozen door 
naar de jump targets te kijken en deze vervolgens op te slaan.

\verb'peep.py' leest expressies en voegt expressies toe. Daarnaast filtert en 
vervangt hij deze expressies. Vervolgens wordt er bepaald of het geldige 
expressies zijn. Tenslotte wordt er een assembly code aangemaakt door middel 
van een expressielijst en de code wordt opgeslagen in de daarvoor bestemde 
file.

\verb'optimize.py' kijkt of er overbodige instructies staan in de assembly
code die verwijderd of vereenvoudigd kunnen worden. De volgende instructies 
worden geoptimaliseerd in de assembly code.

\begin{verbatim}
Original sequence        Replacement

mov $regA,$regB     	    ---

mov $regA,$regB
instr $regA, $regA,...   instr $regA, $regB,...

instr $regA,...          instr $4,...
mov $4, $regA            jal XXX
jal  XXX

sw $regA,XXX             sw $regA, XXX
ld $regA,XXX

shift $regA,$regA,0      ---

add $regA,$regA,X        lw ...,X($regA)
lw ...,0($regA)

  beq ...,$Lx              bne ...,$Ly
  j $Ly                  $Lx:
$Lx: ...
\end{verbatim}

\section{Resultaten}

Voor elk C programma is het aantal instructies aan het begin, na de branch
optimalisaties en na de basic blocks optimalisatie berekend. De resultaten
staan in onderstaande tabel. In de laatste kolom is het percentage van de 
mate van optimalisatie te vinden.

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
Programma & Begin & Geoptimaliseerd & Basic Blocks & Percentage\\
\hline
acron.s     & 432  & 414  & 407  & 3,9\%\\
clinpack.s  & 3728 & 3689 & 3681 & 1,2\%\\
dhrystone.s & 892  & 885  & 876  & 1,8\%\\
pi.s        & 121  & 120  & 120  & 0,8\%\\
slalom.s    & 4610 & 4551 & 4548 & 1,3\%\\
whet.s      & 1032 & 1021 & 1019 & 1,2\%\\
\hline
\end{tabular}

\section{Conclusie}
Met behulp van de optimalisaties van de globale branch instructions en 
optimalisaties op de basic blocks is het gelukt om het aantal instructies
van assembly code te reduceren. 

\section{Referenties}

The SimpleScalar Tool Set, Version 2.0\\
\url{http://www.science.uva.nl/~andy/compiler/users_guide_v2.pdf}\\
Python Lex-Yacc\\
\url{http://www.dabeaz.com/ply/}\\
Practicumopdracht\\
\url{http://staff.science.uva.nl/~andy/compiler/prac.html}

\end{document}
